<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Della moralità delle opere tragiche</title>
            <author xml:id="AM">Alessandro Manzoni</author>
            <respStmt>
               <resp>Codifica</resp>
               <persName xml:id="MS">Marika Schillaci</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Supervisione</resp>
               <persName ref="BN">Beatrice Nava</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Manzoni Online: carte, libri, edizioni, strumenti</publisher>
            <pubPlace>Università di Bologna</pubPlace>
            <date>2022</date>
            <availability>
               <p>Questa risorsa è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso
                  commerciale è vietato.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Scritti linguistici e letterari</title>
               <title type="parte">Della moralità delle opere tragiche.</title>
               <author ref="#AM">Alessandro Manzoni</author>
               <editor xml:id="CR">Carla Riccardi</editor>
               <editor xml:id="BT">Biancamaria Travi</editor>
               <publisher>Mondadori</publisher>
               <pubPlace>Milano</pubPlace>
               <date>1991</date>
               <note>In: Tutte le opere di Alessandro Manzoni, a cura di Alberto Chiari e Fausto
                  Ghisalberti, vol. 5, 3, Milano, Mondadori, 1991.</note>
            </bibl>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <bibl xml:id="heraclius"
                  sameAs="https://www.alessandromanzoni.org/biblioteca/esemplari/6365">Pier
                  Corneille, Heraclius, in Oeuvres de P. Corneille, avec le commentaire de Voltaire
                  [...], Paris, de l'imprimerie de P. Didot l'ainé, 1801.</bibl>
               <bibl xml:id="guglielmotell">Friedrich Schiller, Guglielmo Tell.</bibl>
               <bibl xml:id="ifigenia">Euripide, Ifigenia.</bibl>
               <bibl xml:id="librodeisalmi">Bibbia, libro dei salmi.</bibl>
               <bibl xml:id="discorsoapologetico"
                  sameAs="https://www.alessandromanzoni.org/biblioteca/esemplari/7417">Maffei,
                  Scipione, De' teatri antichi, e moderni trattato [...]. Verona, presso Agostino
                  Carattoni, 1753.</bibl>
               <bibl xml:id="traitedelacomedie">Nicole Pierre,Traité de la comédie.</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>La codifica dei testi manzoniani per la piattaforma ManzoniOnline si inserisce
               nell'ambito del progetto PRIN 2015 FN4ZSN</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person>
                  <persName xml:id="bossuet" sameAs="http://www.isni.org/isni/0000000120984244">
                     Bossuet, Jacques Bénigne</persName>
                  <persName xml:id="nicole" sameAs="http://www.isni.org/isni/0000000122796589">
                     Nicole, Pierre </persName>
                  <persName xml:id="rousseau" sameAs="http://www.isni.org/isni/0000000121451116">
                     Rousseau, Jean-Jacques </persName>
                  <persName xml:id="shakespeare" sameAs="https://isni.org/isni/0000000121032683">
                     Shakespeare, William </persName>
                  <persName xml:id="tasso" sameAs="http://www.isni.org/isni/000000012118517X">
                     Tasso, Torquato </persName>
                  <persName xml:id="euripide" sameAs="https://isni.org/isni/0000000121382034">
                     Euripide</persName>
                  <persName xml:id="schiller" sameAs="https://isni.org/isni/0000000121032691">
                     Schiller, Johann Christoph Friedrich </persName>
                  <persName xml:id="dalembert" sameAs="https://isni.org/isni/0000000121308926">
                     D'Alembert, Jean Baptiste Le Rond </persName>
                  <persName xml:id="marmontel" sameAs="https://isni.org/isni/0000000121192513">
                     Marmontel,Jean-François </persName>
                  <persName xml:id="racine" sameAs="http://www.isni.org/isni/0000000123212338"
                     >Racine, Jean </persName>
                  <persName xml:id="scipionemaffei" sameAs="https://isni.org/isni/0000000110278661"
                     >Maffei, Scipione</persName>
                  <persName xml:id="montesquieu" sameAs="http://www.isni.org/isni/0000000120957940">
                     Montesquieu, Charles-Louis de Secondat, baron de la Brède et de</persName>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="sezione" n="1" xml:id="sezione1">
            <head>Traccia del Discorso sulla Moralità delle Opere Drammatiche </head>
            <p><milestone unit="comma" n="1"/> V'ha due modi di considerare le quistioni morali:</p>
            <p>Prescindendo dal Vangelo.</p>
            <p>Ponendolo per fondamento.</p>
            <p>Convinto della verità di esso deggio seguire questa seconda via.</p>
            <p>Assurdità della prima.</p>
            <p>Impugnatori più noti del Teatro – <persName ref="#bossuet">Bossuet</persName>,
                  <persName ref="#nicole"/> Nicole,<persName ref="#rousseau"/> J.J. Rousseau. </p>
            <p>I due primi cristianamente, in alcune parti il terzo, e come.</p>
            <p>Le loro obbjezioni si dividono in due parti.</p>
            <p>Opere Drammatiche. – Teatro.</p>
            <p>Si prescinde dalla seconda quistione.</p>
            <p>Le obbjezioni contro il Dramma si risolvono in questa:</p>
            <p>Che si eccitano le passioni – e che non si può esser poeta drammatico altrimenti.</p>
            <p>Questo giudizio è nato dal non esaminare che Drammatici francesi.</p>
            <p>Essi sono tali; ma si può e si deve interessare altrimenti.</p>
            <p>Essi fanno simpatizzare il lettore colle passioni dei personaggi, e lo fanno
               complice.</p>
            <p>Si può farlo sentire separatamente dai personaggi e dei personaggi, e farlo
               giudice.</p>
            <p>Esempio insigne <persName ref="#shakespeare"/>Shakespear.</p>
            <p><milestone unit="comma" n="2"/> Varj modi di immoralità drammatiche.</p>
            <p> 1.°<hi rend="sup">o</hi> Il già detto.</p>
            <p> 2.° <hi rend="sup">o</hi> Noi abbiamo una inclinazione a seguire più il nostro
               giudizio che le leggi divine ed umane.</p>
            <p>Quando ci sembri che vi sia più bene o minor male a farlo, siamo più contenti perchè
               combiniamo la coscienza col soddisfacimento dell'orgoglio. Quindi tutti i casi
               trovati per mostrare come talvolta sia lecito mentire. I poeti Drammatici hanno
               assecondata questa inclinazione rappresentando casi in cui mille inconvenienti si
               trovino nella esecuzione della legge, e mille vantaggi e mille sentimenti virtuosi
               nella trasgressione. Esempj.<bibl corresp="#heraclius">Heraclius.</bibl>
               <bibl corresp="#tell">Tell.</bibl>.</p>
            <p><milestone unit="comma" n="3"/>Foss'anche giusto quello che si propone in questi
               Drammi è pericoloso è inutile: perchè non si deve temere che gli uomini pecchino di
               troppo scrupolo. Falso poi perchè noi non dobbiamo render conto delle conseguenze
               delle nostre azioni, ma dei motivi, perchè quelle non sono in mano nostra, ma questi.
               Noi non prevediamo quello che nascerà: forse evitando un male colla infrazione male
               di cui non saremmo colpevoli, ne produciamo mille impreveduti, e che verranno per
               nostra volontà. Chi ha fatto la legge immutabile, sapeva le conseguenze, e non avendo
               fatte eccezioni, non le possiamo far noi.</p>
            <p>
               <milestone unit="comma" n="4"/>3.° Modo d'immoralità. Rappresentare i beni e i mali
               con quel falso aspetto col quale siamo già inclinati a considerarli. È noto che
               l'uomo va d'illusione in illusione cercando la felicità. Disingannato d'una cerca
               l'altra, abbandona, conosce, e disprezza una vanità, e le contrappone un'altra vanità
               come realtà. Nella vita reale non possiamo trattenerci a lungo in questo errore sopra
               un oggetto particolare, perchè la vanità di esso si manifesta da sè. <milestone
                  unit="comma" n="5"/>Ma i poeti ci trasportano a supporre la realtà del godimento
               negli altri. Trovano in noi la disposizione a questo inganno, perchè riconosciamo in
               noi la falsità, ma per la inclinazione a supporre beni reali quelli che non abbiamo,
               crediamo felici quegli che li possedono. Ci rappresentano uomini correnti dietro un
               oggetto e ci sembra che saranno <hi rend="italic"> compiutamente</hi> felici nel
               possederlo. L'animo nostro non analizza ne distingue questi sentimenti ma gli prova.
               Esempj oltre i francesi, il Pastore del <persName ref="#tasso"/>Tasso e in
               opposizione il Vecchio di <persName ref="#euripide"> Euripide</persName> nella <bibl
                  corresp="#ifigenia">Ifigenia.</bibl>
               <note place="bottom"> Il peggio si è che anche i poeti lirici ne sono pieni</note> –
                  <milestone unit="comma" n="6"/>Opinione ricantata e falsa: che il poeta per
               interessare deve movere le passioni. Se fosse così sarebbe da proscriversi la poesia.
               – Ma non è così. La rappresentazione delle passioni che non eccitano simpatia, ma <hi
                  rend="italic">riflessione sentita</hi> è più poetica d'ogni altra.</p>
            <p>
               <milestone unit="comma" n="7"/>Pensare ben bene e dichiarare questa risposta. – Una
               prova di questo si è che le Tragedie di lieto fine interessano meno. Finchè mi
               rappresentate gli uomini anelanti ad uno scopo finito io sento con essi per la
                  disposiz.<hi rend="sup">e</hi> sopraddetta, ottenuto che l'hanno, benchè io non
               rifletta alla vanità di esso, pure vi perdo ogni interesse, per pensare ad altro;
               poichè noi viviamo nell'avvenire, cioè nella speranza. E questo è giusto e vero: ma
               ci sono speranze veraci e speranze fallaci. Ora il poeta non deve trattenerci in
               queste, ma condurci alle altre. Altrimenti è poeta immorale, quindi superficiale.
               Quando io leggendo versi penso più in là del Poeta, e contra quello che ha detto il
               poeta, l'effetto è tolto, ed il lettore è più poeta di lui. <milestone unit="comma"
                  n="8"/>Si è accennato che le obbjezioni dei Moralisti suddetti pigliano di mira le
               Opere e il Teatro. – Esposizione succinta della seconda quistione. Si prescinde
               assolutamente da essa – Quelli che lo credono utile errano disapprovando i Moralisti
               Cristiani che ne dissuadono. Essi lo credono utile come rimedio, riflettano che i
                  Moral.<hi rend="sup">i</hi> Crist.<hi rend="sup">i</hi> insegnano a farne senza a
               quelli che persuadono ad astenersene – Apologo del Medico.</p>
            <p>
               <milestone unit="comma" n="9"/>Nella Scena prima dell'atto 4° del <bibl
                  corresp="#guglielmotell">Gugliemo Tell,</bibl> vi è un esempio del pericolo di far
               partecipare lo spettatore alla passione del personaggio, tanto più che questa
               passione sembra giusta mentre è ira contra uno scellerato. Un pescatore osserva con
               un suo figliuoletto la barca dov'è Gessler con Tell agitata dai venti: Giudizj di
               Dio! Sì è desso, il Governatore che là è tratto. Egli naviga là, e conduce seco il
               suo delitto. La mano del vendicatore lo ha bentosto ritrovato: ora egli riconosce un
               potente Signore sopra di sè. Queste onde non... Queste rupi non piegano le loro teste
               dinnanzi al suo cappello. E aggiunge: O Fanciullo non pregare, non istrapparlo dal
               braccio del Giudice. Il fanciullo: Io non prego pel Governatore, io prego per Tell
               che è nella barca con lui.</p>
            <p><milestone unit="comma" n="10"/>Questo sentimento orribile è espresso senza
               disapprovazione: nè io voglio credere che uscisse dal cuore di <persName
                  ref="#schiller">Schiller</persName>, ma egli avrà voluto rappresentare al vivo
               l'abbominio di quegli uomini per Gessler. Ma egli ha errato mettendosi a rischio di
               far sentire lo spettatore come il suo personaggio. <milestone unit="comma" n="11"
               />Del resto mi sembra, che poich'egli ha immaginato di far pregare il fanciullo, ha
               perduto l'occasione di una scena bellissima. Se il Padre invece (il che è in natura
               d'un uomo pio e retto) dicesse al figlio di pregare anche per Gessler che commozione
               non ecciterebbe? Quanti sentimenti non risveglierebbe di quella Religione che insegna
               a chi l'ascolta di pregare per Gessler e per Tell, per l'oppresso e per l'oppressore,
               a riguardare gli uomini i più scellerati come creati anch'essi per la virtù, come
               capaci di emendarsi e di seguirla, e sè stesso come capace dei più grandi errori
               qualora Dio lo abbandoni, che insegna a riguardar tutti gli uomini come fratelli e se
               gl’iniqui vogliono rompere questo santo vincolo ci impone di tenerci stretti a loro
               con quella carità che ha per fondamento non il merito loro ma i precetti e gli esempj
               di Gesù Cristo.</p>
            <p>
               <milestone unit="comma" n="12"/> Quanto più Gessler è stato dipinto scellerato più
               pericoloso è questo sentimento perchè lo spettatore è disposto a riceverlo. Certo v’è
               una simpatia in ciò, ma dev'egli il poeta secondare questa inclinazione nostra? No
               certamente, e se il diletto è il fine della poesia, io mi immagino che dall'aver
               vinto questo impeto d'odio e dall'avere accolti in sè i sentimenti sublimi che ho
               accennato poco sopra ne debba nascere un vivo, soave, ed alto piacere, e questo deve
               il poeta trasfondere allo spettatore. Questi può avere piaceri viziosi e piaceri
               virtuosi: i secondi sono i più poetici.</p>
            <epigraph>
               <l xml:lang="lat">
                  <quote source="librodeisalmi">Satiabor cum apparuerit gloria tua.</quote></l>
               <bibl corresp="#librodeisalmi">Sal. XVI</bibl>
            </epigraph>
         </div>
         <div type="sezione" n="2" xml:id="sezione2">
            <head>Dello scopo morale e della perfezione estetica della Tragedia</head>
            <p>Distinzione di bello poetico e di vero morale, assurda.</p>
            <p>Punto dove coincidono questi due attributi in un componimento dell'arte.</p>
            <p>La Verità, la quale è sommamente piacevole, e sommamente perfezionatrice.</p>
            <p>Verità nella rappresentazione dei fatti dell'animo. Ciò che è fatti, ciò che
               dovrebb'essere conati, desiderj.</p>
            <p>Verità nell'eccitamento degli affetti. Simpatia al bene.</p>
            <p>Verisimiglianza mezzo unico per arrivare a queste due. Verità storica tipo della
               verisimiglianza.</p>
         </div>
         <div type="sezione" n="3" xml:id="sezione3">
            <head>Dello Scopo Morale della Tragedia Considerato nei suoi rapporti colla Perfezione
               Estetica<lb/> <hi rend="italic">Capitolo I. Prima redazione.</hi></head>
            <p><milestone unit="comma" n="1"/>Nella questione se il teatro sia utile o dannoso ai
               costumi è avvenuto un fatto non unico ma osservabile ed è che essendo essa stata
               ventilata più volte, l'opinione dei più, e la pratica sieno rimaste favorevoli al
               teatro, e nello stesso tempo fra i libri che si sono scritti pro e contro non duri
               memoria che di quelli che vogliono provare la sentenza contraria. Uno scritto
               apologetico rinomato e che si ricordi come opere di morale profonda e di cui si dica:
               questo ha sciolte le difficoltà degli avversarj non v'è ch'io sappia; ma chi non
               conosce almeno di nome le opere che contro il Teatro scrissero in Francia due grandi
               uomini ed un uomo di grandi talenti voglio dire <persName ref="#nicole">
                  Nicole,</persName>
               <persName ref="#bossuet">Bossuet,</persName> e <persName ref="#rousseau">Giangiacomo
                  Rousseau?</persName>
               <milestone unit="comma" n="2"/>Non parlo degli italiani perchè scrittori che sieno
               nel discutere questa materia, saliti a principj un po' reconditi di filosofia morale
               nè io ne ho letti nè la fama mi ha fatto avvertito di alcuno di essi, nè ch'io sappia
               alcuno v'è fra essi che ricorra al pensiero quando entra in campo questa quistione,
               come avviene dei Francesi soprannominati. <milestone unit="comma" n="3"/>Nè sarò
               credo accusato del trascurare il <bibl corresp="#discorsoapologetico">Discorso
                  Apologetico</bibl> del Marchese <persName ref="#scipionemaffei">Maffei</persName>
               da chi l'abbia letto, poichè è impossibile di non sentire quanto egli sia lontano
               dall'aver veduto in essa quegli importantissimi argomenti di considerazioni morali
               che vi hanno veduto i Francesi. L'ultimo di questi venne in tempi in cui nessuno per
               così dire era più ammesso a porre in dubbio l'utilità dei Teatri. Egli pretese
               dimostrarli dannosi, e la scelta del suo tema fu attribuita al suo genio pei
               paradossi. Eppure l'opera sua acquistò tosto una fama che conserva ancora, e delle
               confutazioni di <persName ref="#dalembert">d'Alembert</persName> e di <persName
                  ref="#marmontel">Marmontel</persName> non si parla ormai più. <milestone
                  unit="comma" n="4"/>Io non pretendo assegnare i motivi di questa contraddizione
               del pubblico nel dar vinta la causa ad una parte, e lodare gli avvocati dell'altra,
               ma l'ho osservato soltanto per dedurne che le obbiezioni devono essere certamente
               importanti, e devono aver qualche cosa di vero e profondo. Oso non pertanto
               ripigliare dopo di essi lo stesso argomento perchè mi sembra che in alcune parti essi
               siensi ingannati, e per ciò fare andrò dividendo la questione che essi hanno trattata
               per così dire in un corpo e riducendola ad un solo punto. <milestone unit="comma"
                  n="5"/>Essa si distingue dapprima in due parti le quali hanno essi egualmente
               condannate, e sono Il Teatro ossia lo spettacolo, e le opere Drammatiche considerate
               come scritti, come poemi. Dalla prima parte della quistione io intendo prescindere
               affatto. La seconda si suddivide in Poesia Comica e Tragica; <milestone unit="comma"
                  n="6"/>delle quali pure io scelgo a trattare soltanto della seconda. In questa
               essi hanno considerate due cose: il modo con cui è stata trattata, e lo hanno detto
               immorale provandolo con molti esempj: il modo possibile di trattarla; e hanno detto
               dover essere naturalmente immorale poichè il fine che l'arte vi si propone cioè di
               interessare non si può ottenere che a discapito della morale essere quindi il poeta
               posto fra la tragedia fredda e quindi viziosa secondo l'arte, e quella dannosa al
               costume; anzi l'immoralità cresceva a proporzione della perfezione poetica.</p>
            <p><milestone unit="comma" n="7"/>Quanto al fatto è da confessare che la più parte degli
               esempj da essi trascelti per dimostrarli immorali il sono veramente: ma qui si deve
               avvertire che essi li tolsero da una sola scuola Drammatica, la sola forse che essi
               credessero possibile; e che anche in quella stessa scuola si possono trovare esempj
               che stuzzano l'applicazione dei loro principj. <milestone unit="comma" n="8"/> Quanto
               al possibile sarà io credo non difficile il provare che essi hanno da alcuni
               particolari cavata una conseguenza generale, e che non solo può darsi tragedia esente
               dal principio d'immoralità da essi denotato come inevitabile, ma che ve n'è e ve
               n'era al tempo loro di tali leggendo le quali avrebbero potuto pienamente
               disingannarsi. <milestone unit="comma" n="9"/>A me sembra che questi scrittori
               riducano la necessità della immoralità del Dramma ad un principio solo; io lo esporrò
               colle parole loro, quindi cercherò di mostrare che esso non solo non è parte
               costitutiva del Dramma, ma che può esserne escluso, che ne è escluso in tanti Drammi,
               e che deve esserlo. <milestone unit="comma" n="10"/>Verrò poi a dimostrare altri
               principj d'immoralità comuni nelle Tragedie moderne, e i quali non sono finora ch'io
               sappia stati osservati, e cercherò di provare che essi pure non sono essenziali al
               Dramma, che esso è più perfetto se ne va privo, e che l'essere essi così comuni è
               colpa non d'altri che dei poeti.</p>
            <p>
               <milestone unit="comma" n="11"/>Nel che sé io trovassi la verità otterrei due fini,
               di indicare a chi si occupa di questi studj gli scogli d'immoralità più comuni e i
               modi di evitarli; e di segnarli ai lettori di quelle opere tanto divolgate perchè non
               v'inciampino. Nè agli uni nè agli altri io pretendo far da maestro, ma non è
               impossibile che essendomi io molto tempo fermato in queste considerazioni e avendole
               lette e studiate a questo fine vi abbia scoperto cose che possono essere sfuggite ad
               occhi più acuti dei miei.</p>
            <lb/>
            <p><milestone unit="comma" n="12"/> Il motivo per cui sembra ai tre scrittori suddetti
               essere il Dramma di suo naturale immorale si è che il suo scopo è, a loro dire, di
               eccitare le passioni e di assecondarle.</p>
            <p>
               <milestone unit="comma" n="13"/>
               <quote>
                  <foreign xml:lang="fra">"Le but même de la comédie engage les poëtes a ne
                     représenter que des passions vicieuses. Car le fin qu'il se proposent est de
                     plaire aux spectateurs; et il ne leur sauraient plaire qu'en mettant dans la
                     bouche de leurs acteurs etc. C'est ce qui fait qu'il n'y a rien de plus
                     pernicieux que la morale poétique et romanesque parceque ce n'est qu'un amas de
                     fausses opinions qui naissent de la concupiscence,<hi rend="italic"> et qui ne
                        sont agréables qu'en ce qu'elles flattent </hi> les inclinations corrompues
                     des lecteurs ou des spectateurs...</foreign>
               </quote>
            </p>
            <p>
               <quote source="#traitedelacomedie">
                  <foreign xml:lang="fra">Ce qui rend encore plus dangereuse l'image des passions
                     que les comédies nous proposent, c'est que les poëtes <hi rend="italic"> pour
                        les rendre agréables </hi> sont obligés non seulement de les représenter
                     d'une manière fort vive etc.”</foreign>
               </quote>
               <bibl corresp="traitedelacomedie">(Nicole Traité de la comédie)</bibl>.</p>
            <p><milestone unit="comma" n="14"/>Ecco che dice <persName ref="#nicole">Nicole
               </persName> contro il Dramma in generale benchè pare ch'egli si contenti quasi di
               condannare quegli che al suo tempo si conoscevano si leggevano e si recitavano in
               Francia, senza cercare diligentemente se potrebbe darsi un dramma onesto. Ma contro
               questa ipotesi si leva apertamente il <persName ref="#bossuet">Bossuet</persName> –
               udiamolo: <quote><foreign xml:lang="fra">“Le premier principe sur lequel agissent les
                     Poëtes Tragiques ei Comiques c'est qu'il faut intéresser le Spectateur, et si
                     l'Auteur ou l'Acteur d'une Tragédie ne le sçait pas emouvoir, et le transporter
                     de la passion qu’il veut exprimer, où tombe-t-il si ce n'est dans le froid,
                     dans l'ennuyeux, dans le ridicule selon les règles des maîtres de
                     l'art?”</foreign>
               </quote></p>
         </div>
         <div type="sezione" n="4" xml:id="sezione4">
            <head>Della Moralità delle Opere Tragiche<lb/> <hi rend="italic">Capitolo I. Seconda redazione.</hi><lb/> Di
               alcuni oppugnatori del teatro </head>
            <p><milestone unit="comma" n="1"/>Nella questione se il teatro sia utile o dannoso ai
               costumi è avvenuto un fatto non unico ma osservabile, ed è: che essendo essa stata
               ventilata più volte, l'opinione dei più e la pratica sieno rimaste favorevoli al
               teatro, e nello stesso tempo, non duri la memoria che degli scritti che lo impugnano.
                  <milestone unit="comma" n="2"/>Un'opera apologetica che si citi come libro di
               morale profonda, e di cui si dica: questa ha sciolte le difficoltà degli oppositori,
               non v'è ch'io sappia; ma chi non conosce almeno di nome le operette che contro il
               Teatro scrissero in Francia due grandi scrittori, ed un uomo di grandi talenti,
               voglio dire <persName ref="#nicole">Nicole,</persName>
               <persName ref="#bossuet">Bossuet</persName>, e <persName ref="#rousseau">G. G.
                  Rousseau</persName>? <milestone unit="comma" n="3"/>Non parlo degli Italiani,
               perchè scrittori che sieno nel discutere questa materia, saliti a principj un po'
               reconditi di Filosofia morale, nè io mi sono abbattuto a trovarne, nè la fama mi ha
               avvertito esservene alcuno. <milestone unit="comma" n="4"/> Da chi abbia letto il
                  <bibl corresp="#discorsoapologetico">Discorso</bibl> del Marchese <persName
                  ref="#scipionemaffei">Maffei</persName> sui teatri antichi e moderni non mi sarà
               spero imputato a colpa il non tenerne conto, poichè è impossibile non sentire quanto
               egli sia lontano dall'aver veduto in questa discussione gli importanti argomenti di
               considerazioni morali che vi hanno veduto i Francesi sunnominati. Fa veramente
               stupore il trovare, in quella dissertazione tanto poveretta di pensieri quanto
               ridondante di una certa erudizione che l'autor suo aveva lette le riflessioni di
                  <persName ref="#bossuet">Bossuet</persName>, poichè le cita, e non si sa come
               dalla lettura di quel libro egli sia disceso a ripigliare la materia che ivi è
               trattata con osservazioni tolte dall'intimo del cuore umano e con principj alti e
               generali, per trattarla poi tanto superficialmente.</p>
            <p>
               <milestone unit="comma" n="5"/>Dopo il <persName ref="#nicole">Nicole</persName> e il
                  <persName ref="#bossuet">Bossuet</persName> la questione non fu per molti anni più
               suscitata, ch'io sappia, se non dai teologi di professione, ma nelle materie morali
               specialmente le opinioni dei teologi non divenivano quasi più soggetto di questione,
               poichè cominciava a prevalere quella massima che si è poi tanto diffusa essere la
               Teologia una scienza da se che ha le sue opinioni, le quali non servono per lo più
               che ad entrare nel corpo di essa scienza e non a far parte della sapienza civile e
               norma della condotta nei casi della vita; quando un uomo ch'era tutt'altro che
               Teologo pubblicò la famosa lettera a <persName ref="#dalembert">d'Alembert</persName>
               contro il Teatro e richiamò per qualche tempo l'attenzione della colta Europa su
               questo argomento.</p>
            <p>
               <milestone unit="comma" n="6"/>L'opinione che <persName ref="#rousseau"
                  >Rousseau</persName> sostenne venne attribuita al suo genio pei paradossi: eppure
               la sua lettera è ancora celebre, e letta, e le confutazioni di <persName
                  ref="#dalembert">D'Alembert</persName> e di <persName ref="#marmontel"
                  >Marmontel</persName>, sono quasi dimenticate, per non parlar di quelle che lo
               furono al lor nascere. La lettera di <persName ref="#rousseau">Rousseau</persName>
               che per la più parte è composta di ragioni tolte dalla operetta di <persName
                  ref="#bossuet">Bossuet</persName> di cui non vi è mai fatta menzione, ebbe tosto
               una fama più estesa e più alta di questa: e questa superiorità di fama le è venuta,
               s'io non m'inganno, da quello appunto che la rende inferiore all'altra in vero
                  merito.<milestone unit="comma" n="7"/>
               <persName ref="#bossuet">Bossuet</persName>, in questo scritto, come in tutti gli
               altri, cava i suoi argomenti dalla rivelazione, considera tutta la natura dell’uomo
               in rapporto con essa, subordina i mezzi allo scopo, la vita presente alla eterna, e
               stimando l'una e l'altra secondo il valor loro; <persName ref="#rousseau"
                  >Rousseau</persName> non considera che il bene o il male nel tempo, e benchè
               voglia tutto ridurre alla morale, spoglia questa della sua vera importanza non
               riducendola a Dio che ne è il principio. Non è quindi da stupirsi se conseguenze che
               hanno del vero in se fossero più gradite all'intelletto, e meno avverse al senso in
               un autore che le presenta isolate, e stanti da se come principj e aventi in se la
               loro ragione e la loro sanzione, e che quindi possono essere tranquillamente
               abbandonate quand'anche sembrino incontrastabili, che in chi le cava e le mostra
               unite ad un corpo di dottrina e di morale che il mondo non vuol ricevere, o che vuol
               dimenticare.</p>
            <lb/>

            <p><milestone unit="comma" n="9"/>Io oso qui ripigliare una parte di questa quistione
               nella quale mi sembra che i sunnominati scrittori si sieno ingannati. La quistione si
               distingue principalmente in due punti, e sono il teatro, ossia lo spettacolo, e le
               opere drammatiche considerate come scritti, come poemi. Essi condannarono l'uno e
               l'altro: io intendo di prescindere affatto dal primo. Il secondo comprende la poesia
               tragica e la comica e le altre specie che infine poi si riducono a queste due: delle
               quali io scelgo di parlare puramente della tragica.</p>
            <p>
               <milestone unit="comma" n="10"/>In questa essi hanno esaminate due cose: il modo con
               cui è stata trattata, e lo hanno detto immorale, provandolo con assai esempj – il
               modo possibile di trattarla, e hanno detto dover essere naturalmente immorale, poichè
               il fine che l'arte vi si propone cioè di interessare non si può ottenere che a
               discapito della morale. Dover quindi la Tragedia essere viziosa secondo l'arte, o
               dannosa al costume; verrebbe da ciò una conseguenza, che essi non hanno lasciato di
               dedurre, che più una tragedia sarà perfetta, più sarà immorale. Se la conseguenza
               fosse giusta nessuno può dubitare che la tragedia non fosse da proscriversi, perchè
               nessuno vorrà affermare essere da conservarsi cosa che sia opposta allo scopo morale
               a cui tutto si deve dirizzare.</p>
            <p><milestone unit="comma" n="11"/>Io spero però di poter provare che questi scrittori
               hanno errato nell'affermare che non è possibile la Tragedia morale, e che l'errore è
               venuto in tutti da una stessa origine. Essi hanno osservata una sola scuola
               drammatica e dagli esempj di questa hanno dedotti tutti i possibili modi di poesia
               drammatica.</p>
            <p><milestone unit="comma" n="12"/>Essi hanno supposto che non si poteva interessare in
               altro modo. Io esporrò il principio colle loro stesse parole, indi m'ingegnerò di
               provare che esso è arbitrario, che non è necessario far derivare l'interesse
               drammatico dal principio che essi hanno creduto il solo, e il quale convengo con esso
               loro nel chiamare immorale. Che anzi il più alto interesse drammatico si ottiene in
               diverso modo e addurrò esempj che mostrino essere questo genere di tragedia non solo
               possibile, ma esistente da molto tempo.</p>
            <p>E come nel leggere i poeti tragici più rinomati coll'intenzione di osservare la parte
               morale, mi è sembrato scoprire alcune fonti più comuni di immoralità, che non ho
               trovato accennati da altri, io gli additerò spiegandoli con esempi tolti dai più
               lodati. Nel che se trovassi il vero potrei ottenere due fini, di indicare a chi
               scrive drammi certi scogli ove hanno inciampato gli altri e di segnarli ai lettori di
               quelle opere perchè li possano più facilmente avvertire. Nè agli uni nè agli altri io
               pretendo far da maestro, ma non è impossibile che essendomi io fermato molto tempo in
               queste considerazioni v'abbia veduta qualche cosa che può essere sfuggita ad occhi
               più acuti dei miei.</p>
         </div>
         <div type="sezione" n="5" xml:id="sezione5">
            <head><hi rend="italic">Appunti</hi><lb/> Estratti dalla Lettre a M.<hi rend="sup"
                  >r</hi> D'Alembert ec.</head>
            <p><foreign>Il s'agit de savoir si la morale du theatre est nécesseraiment
                  relacheè...<lb/> La scene en général est un tableau des passions humaines dont
                  l'original est dans tous les coeurs: mais si le peintre n'avoit soin de flatter
                  ces passions, le Spectateurs seroient bientôt rebutés, et ne voudroient plus se
                  voir sous un aspect qui les fît mépriser d'eux-mêmes.<lb/> Un homme sans passions,
                  ou qui les domineroit toujours, n'y sauroit intéresser personne<lb/> L'effet
                  général du Spectacle est de renforcer le caractère national, d'augmenter les
                  inclinations naturelles, et de donner une nouvelle énergie à toutes les
                  passions<lb/> Je crois pouvoir avancer comme une vérité facile à prouver, en
                  consequence des précédentes, que le theatre françois, avec les défauts qui lui
                  restent, est cependant à-peu-pres aussi parfait qu'il peut l'être, soit pour
                  l'agrément, soit pour l'utilité; et que ces deux avantages y sont dans un rapport
                  qu'on ne peut troubler sans ôter à l'un plus qu'on ne donneroit à l'autre, ce qui
                  rendroit ce theatre moins parfait encore. <lb/> À quoi donc aboutit la morale
                  d'une pareille piece, si ce n'est à encourager des Catilina, et à donner aux
                  méchans habiles le prix de l'estime publique due aux gens de bien? Mais tel est le
                  gout qu'il faut flatter sur la scene etc.</foreign></p>

            <div type="sezione" n="6" xml:id="sezione6">
               <head>Estratti comparativi di <persName ref="#nicole">Nicole</persName> e <persName
                     ref="#bossuet">Bossuet</persName> con passi di <persName ref="#rousseau">J.J.
                     Rousseau</persName></head>
               <table cols="2">
                  <row>
                     <cell>
                        <persName ref="#rousseau">J.J. Rousseau </persName>
                     </cell>
                     <cell>
                        <persName ref="#bossuet"> Bossuet</persName> Tom-7.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>
                        <p>
                           <foreign xml:lang="fra"> et s'il est vrai qu'il faille des amusemens à
                              l'homme vous conviendrez au moins </foreign> etc.</p>
                        <lb/>
                        <p>e cita S. Gio. Gris. Om. 38 in Mat.</p>
                     </cell>
                     <cell>
                        <p>
                           <foreign xml:lang="fra">On dit qu'il faut trouver un relachement à
                              l'esprit humain </foreign> etc. Pag.628 </p>
                        <lb/>
                        <p> Cita la stessa Omilia. </p>
                     </cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>
                        <p><foreign xml:lang="fra"> Quand Moliere corrigea la scène comique, il
                              attaqua des modes, des ridicules; mais il ne choqua pas pour cela le
                              gout du public </foreign> etc. </p>
                     </cell>
                     <cell>
                        <p>
                           <foreign xml:lang="fra"> Ce rigoureux censeur des grands canons, ce grave
                              reformateur des mines et des expressions de nos precieuses étale etc.
                              qui n'attaque que le ridicule du monde en lui laissant cependant toute
                              sa corruption </foreign> pag. 614.</p>
                     </cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>
                        <p>
                           <foreign xml:lang="fra"> Quand il seroit vrai qu'on ne peint au theatre
                              que des passions légitimes </foreign> etc. </p>
                     </cell>
                     <cell>
                        <p>
                           <foreign xml:lang="fra">La passion ne saisit que son propre objet: la
                              sensualitè est toujours excitée</foreign> etc. pag. 615 </p>
                     </cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>
                        <p>
                           <foreign xml:lang="fra"> Aussi ne l'accusé-je pas (<hi rend="italic">
                                 l'acteur </hi>) d'être précisément un trompéur mais de cultiver
                              pour tout mêtier le talent de tromper les hommes, et de s'exercer à
                              des habitudes qui ne pouvant être innocentes qu'au theatre ne servent
                              par tout ailleurs qu'à malfaire </foreign>
                        </p> . </cell>
                     <cell>
                        <p>
                           <foreign xml:lang="fra">Quand il (Platon) venait à considerer que ces
                              personnages... êtaient la plupart ou bas ou même vicieux... il
                              craignait que l'imitation ne les amenât insensiblement à la chose même
                           </foreign>
                        </p>
                     </cell>
                  </row>
               </table>
            </div>
            <div type="sezione" n="7" xml:id="sezione7">
               <head>Osservazioni sui Tragici e sugli Storici</head>
               <p>È stato rimproverato ai tragici francesi ed a <persName ref="#racine">
                     Racine</persName> in ispecie di aver dato a tutte le epoche da cui hanno tolti
                  i loro argomenti, le opinioni i caratteri, il colore insomma del tempo in cui essi
                  scrivevano. Questo rimprovero può con più di giustizia farsi agli storici.</p>
               <p>Nel secolo scorso cominciò la moda della storia trattata filosoficamente. E nelle
                  opere del secolo scorso è osservabilissima questa abitudine di trattare la storia.
                  Tutti gli scrittori più o meno considerano le diverse epoche storiche dal punto di
                  vista del secolo decimottavo. Tutto ciò che non era allora rilevato è da essi
                  considerato come irregolare.</p>
               <p>
                  <persName ref="#montesquieu">Montesquieu</persName> ha notato questo difetto (
                     <bibl>Liv. xxx</bibl>) e quello che
                  è più singolare è ch'egli stesso non n'è esente. </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
